% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../zirkel}

\graphicspath{{../tex-bilder/}}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{array}      % for spacing in tabular

\renewcommand{\schuljahr}{2022/23}
\renewcommand{\klasse}{7 \& 8}
\renewcommand{\titel}{Fibonacci-Zahlen und Blumen}
\renewcommand{\untertitel}{Präsenzzirkel vom 11. November 2022}
\renewcommand{\name}{Alexander Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel

\begin{document}
    \vspace*{-2em}
    \makeheader

    \vspace*{-2em}
    \section{Die Fibonacci-Zahlen!}

    Die Fibonacci-Folge ist eine Zahlenfolge, die der \glqq Fibonacci-Regel\grqq\ folgt und die mit den Zahlen $0$ und $1$ startet. Die Fibonacci-Regel ist ganz einfach: Jede Zahl in der Folge ist die Summe der letzten beiden Zahlen -- ausgenommen sind die ersten beiden Zahlen, diese sind vorgegeben.


    \begin{aufgabe}[Wir bauen die Fibonacci-Folge]
        Berechne die ersten Zahlen der Fibonacci-Folge.
        
        % \rule[depth]{width}{height}
        \, \\  \, \\
        \rule{\linewidth}{0.15mm}
        % \, \\ \, \\
        % \rule{\linewidth}{0.15mm}
        Es fällt auf, dass jede dritte Fibonacci-Zahl eine gerade Zahl ist. Warum?
    \end{aufgabe}

    Die Zahlen, die in der Fibonacci-Folge vorkommen, heißen Fibonacci-Zahlen. Die $0$ wird manchmal dazugezählt, manchmal nicht, da sie beim italienischen Mathematiker \emph{Leonardo da Pisa} vor etwa 800 Jahren ursprünglich nicht enthalten war.
    

    \begin{figure}[h!]
        \label{fig:fibspiral}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.8]{fibonacci/fib-squares-empty-smaller.pdf}
    \end{figure}


    \begin{aufgabe}[Gestapelte Quadrate]
        \begin{enumerate}[a)]
            \item Nehme an, dass das kleinste Quadrat Seitenlänge $1$ hat. Welche Seitenlängen haben dann die anderen? Schreibe die Seitenlänge direkt in die Quadrate. Was fällt dir auf?
            \item Wie würde das Bild weitergehen?
            \item Zeichne in jedes Quadrat die Diagonale ein, die an den Ecken jeweils das nächstkleinere und das nächstgrößere Quadrat berührt.
        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}










    \newpage


    \section{Die Fibonacci-Zahlen?}

    Die Fibonacci-Regel führt nicht immer zu den Fibonacci-Zahlen.


    \begin{aufgabe}[Alles Fibonacci?]
        \label{ex:moreseq}
        Untersuche die Folgen, die bei den folgenden Startwerten herauskommen, wenn du die Fibonacci-Regel anwendest. Welche davon entsprechen der Fibonacci-Folge, bloß mit späterem Start? Welche nicht? Markiere diese Startwerte entsprechend. \\
        \\
        a) $1, 1, ...$\quad \quad
        b) $1, 2, ...$\quad \quad
        c) $1, 3, ...$\quad \quad
        d) $2, 1, ...$\quad \quad
        e) $2, 3, ...$\quad \quad
        f) $3, 3, ...$\quad \quad
        g) $3, 4, ...$
        % \begin{enumerate}[a)]
        %     \item $1, 1$ % fib
        %     \item $1, 2$ % fib
        %     \item $1, 3$ % Lucas
        %     \item $2, 1$ % Lucas
        %     \item $2, 3$ % fib
        %     \item $3, 3$ % some random sequence
        %     \item $3, 4$ % Lucas
        % \end{enumerate}
    \end{aufgabe}

    Eine bestimmte Folge kommt, bis auf ein paar erste Elemente, ein paar Mal in Aufgabe~\ref{ex:moreseq} vor und entspricht nicht der Fibonacci-Folge. Diese heißt \emph{Lucas-Folge} und ist ein Beispiel dafür, dass selbst bei kleinen Startzahlen nicht immer die Fibonacci-Folge entsteht. Sogar wenn diese Startzahlen selbst Fibonacci-Zahlen sind, wie etwa $1, 2, 3$. % Lucas-Folge: 2, 1, 3, 4, 7, 11, 18, 29, 47, 76


    \begin{aufgabe}[Gleiche Folgen?]
        \label{ex:sameseqs}
        In Aufgabe~\ref{ex:moreseq} hast du gesehen, dass manche Zahlenfolgen, die nach der Fibonacci-Regel gebildet werden, trotz verschiedener Startwerte irgendwann identisch weitergehen.

        Kannst du eine allgemeine Regel finden, wann zwei solche Zahlenfolgen identisch weitergehen?\\ % eine solche Zahlenfolge wird komplett bestimmt durch ein einziges geordnetes Zahlenpaar. D.h. wenn die beiden (geordneten) Startwerte bereits aus einer anderen Zahlenfolge bekannt sind, dann ist klar, dass sich diese Startwerte genau wie die bekannte Folge weiterentwickeln. Außerdem sind auch alle vorherigen Werte eindeutig bestimmt durch die Startwerte, d.h. es kann nicht passieren, dass zwei Folgen verschieden anfangen und dann irgendwann übereinstimmen.
        \\
        Bonusaufgabe) Finde Startwerte, sodass Folgen entstehen, die jeweils die folgenden Zahlen enthalten: \quad \quad $12, 19$ \quad -- \quad $12, 17$ \quad -- \quad $19, 49$ \quad -- \quad $39, 165$ \quad -- \quad $22, 92$
        % 12, 19 -> 2, 5, 7, 12, 19
        % 12, 17 -> 7, 5, 12, 17
        % 19, 49 -> 3, 8, 11, 19, 30, 49
        % 39, 165 -> 3 * Fib, also 3, 3, 6, 9, ...
        % 22, 92 -> 5, 4, 9, 13, 22, 35, 57, 92
    \end{aufgabe}

    \begin{aufgabe}[Fibonacci und der Goldene Schnitt $\Phi=\frac{a}{b} = \frac{a + b}{a}= \frac{1 + \sqrt{5}}{2} \approx 1{,}6180339887$]
        Wir machen folgendes mit den Fibonacci-Zahlen. Wir nehmen uns eine und teilen sie durch die vorhergehende. Rechne aus, was dabei jeweils ungefähr herauskommt:

        \begin{center}
            \begin{tabular}{ m{\linewidth / 3} m{\linewidth / 3} m{\linewidth / 4} }
                $1:1 =$ & $8:5 \approx$ & $55:34 \approx$ \\ %        1   1,6   1,617647059
                $2:1 =$ & $13:8 \approx$ & $89:55 \approx$ \\ %       2   1,625   1,618181818
                $3:2 =$ & $21:13 \approx$ & $144:89 \approx$ \\ %     1,5   1,615384615   1,617977528
                $5:3 \approx$ & $34:21 \approx$ & $233:144 \approx$ % 1,6666   1,619047619   1,618055556
            \end{tabular}
        \end{center}
        
        Was stellen wir dabei fest? Und welchen Bezug hat das zu folgendem Bild?
        \begin{center}
            \includegraphics[height=11em]{fibonacci/ab-golden.pdf}
        \end{center}

        \vspace*{1em}
    \end{aufgabe}









    \newpage

    \vspace*{-6em}
    \section{Verdächtige Zahlen in der Natur}

    Betrachte folgende Fotos der Pflanze \glqq Sonnenhut\grqq.
    \begin{center}
        \includegraphics[height=15em]{fibonacci/coneflower-side.jpg}
        \includegraphics[height=15em]{fibonacci/coneflower.jpeg}
    \end{center}


    Und diese folgenden Fotos von Sonnenblumen und einem Gänseblümchen.
    \begin{center}
        \includegraphics[height=14em]{fibonacci/sonnenblume.jpeg}
        \includegraphics[height=14em]{fibonacci/sonnenblume2.jpeg}
        \includegraphics[width=\linewidth]{fibonacci/daisy-cut.png}
    \end{center}


    \begin{aufgabe}[Spiralen in Pflanzen]
        Siehst du die Spiralen? Versuche, sie zu zählen. Versuche auch, weitere Spiralarme mit anderen Winkeln zu finden, bevor du in die Bilder hineinmalst. Was fällt dir bei den Zahlen auf?
    \end{aufgabe}


    Folgende Fotos von anderen Pflanzen sind nicht besonders praktisch, um Spiralen zu zählen. Sie sind nur weitere Beispiele für Pflanzen, die deutlich Spiralen hervorbringen.
    \begin{center}
        \includegraphics[height=10.5em]{fibonacci/romanesco.png}
        \includegraphics[height=10.5em]{fibonacci/zapfen.jpeg}
        \includegraphics[height=10.5em]{fibonacci/red-flower.png}
    \end{center}

    Ob Blatt, Kern oder Tannenzapfenschuppe; das Wachstumsverhalten dieser Teile in den Pflanzen ergibt sich aus folgenden Regeln:
        \begin{enumerate}
            \item die Teile kommen aus einem zentralen Punkt herausgewachsen
            \item die Teile wachsen in gleichmäßiger Geschwindigkeit geradewegs nach außen
            \item zwischen zwei hintereinander herausgewachsenen Teilen ist immer der gleiche Winkel
            \item die Teile wachsen insgesamt in einem möglichst flächeneffizienten Muster
        \end{enumerate}
    Einer solchen Pflanze bleibt also nur Spielraum im \emph{Winkel} zwischen zwei Teilen. Für die effizienteste Flächennutzung ist der \emph{Goldene Winkel} besonders geeignet. Dafür teilen wir den halben Kreis durch die Zahl $\Phi$ (der \emph{Goldene Schnitt}, oft auch \emph{irrationalste Zahl} genannt).

    Warum genau der Goldene Winkel zum Einsatz kommt und warum Spiralen sichtbar werden, behandeln wir heute nicht genauer. Was wir aber sehr leicht genauer untersuchen können, ist der Grund für das Auftauchen der Fibonacci-Zahlen in der Anzahl der Spiralarme.\\
    \\
    Übrigens: dieses Wachstumsmuster ist auch relevant für an einem Pflanzenstängel übereinander wachsende Blätter. Hier ist effiziente Flächennutzung wichtig, um möglichst viel Sonnenlicht aufzufangen, ohne unnötig viel Schatten auf untere Blätter zu werfen.





    \section{Pflanzenwachstum simuliert}

    Zum Abschluss des Zirkels schauen wir uns Darstellungen der Wachstumsmuster ein wenig vereinfacht am Computer an. Hurra, es ist Beweiszeit! :-)

    \begin{center}
        \includegraphics[height=13em]{fibonacci/sim-points-13-21-34.pdf}
        \includegraphics[height=13em]{fibonacci/sim-spirals-points-13-21-34.pdf}
        \includegraphics[height=13em]{fibonacci/sim-spirals-13-21-34.pdf}
    \end{center}

\end{document}